# המחשב שלנו #
המשב שלנו בנוי מ3 רכיבים שעליהם נדבר:

* זיכרון - Memory
* מעבד - CPU
* ציוד קלט פלט(ק"פ)

## זיכרון ##
הזיכרון של המחשב הוא רשימה של נתונים ששומרים. כל נתון ברשימה הוא אפס או אחד.  
דוגמה לאיך יכול זיכרון המחשב להראות:  
[0|1|1|0|1|0|1|1|0|1|1|1|0|1|1|0|1|1|0|1|1|1|0|1]  

כל נתון יחיד ברשימה(כזה שמכיל או אפס או אחד) נקרא סיבית(או באנגלית Bit).  
לכל סיבית יכולים להיות בדיוק 2 מצבים אפשריים (או 0 או 1).  
ולכן ניתן לשמור עליו דברים כמו:  
* האם אדם הוא גבר(0) או אישה(1).  
* האם אדם הוא תלמיד(1) או לא(0).
* האם אדם חי(1) או מת(0).
וכו'

כל 8 סיביות נקראים בית(Byte). לכל בית יש 256 אופציות (2 בחזקת 8).  
על בתים ניתן כבר לשמור דברים יותר גדולים מנתונים של נכון או לא נכון.  
לדוגמה:  
* גיל
* מספר תלמידים בכיתה
* מספר אותיות בשם

כל 4 בתים או 8 בתים (תלוי מערכת) נקרא מילה(word).  
על מילים כבר ניתן לשמור דברים הרבה יותר גדולים.  
לדוגמה:  
* מספר אזרחים במדינה
* מספר טלפון (כמספר)

בכל מחשב יש שני סוגי זיכרון. זיכרון נדיף(RAM) וזיכרון קבוע (ROM).
### זיכרון נדיף RAM ###
זיכרון זה נמחק ברגע שהמחשב נכבה. בזיכרון זה נשמור רק את הנתונים שלא חשובים לנו לאורך זמן.

### זיכרון קבוע ROM ##
זיכרון זה נשמר גם כאשר המחשב נכבה. בזיכרון זה נשמור את הנתונים שלא נרצה שימחקו אם המחשב נכבה.
בזיכרון זה נשמור גם תוכנות.  


אם נתחיל עם מישהי חמודה, והיא תיתן לנו את מספר הטלפון שלה, כמובן שנשמור אותו בזיכרון הקבוע (לא נרצה שהמספר ימחק ברגע שהטלפון שלנו יכבה).  
אם נחשב במחשבון תרגיל. את התוצאה נשמור בזיכרון הזמני. היא לא חשובה לנו לאורך זמן.  

## מעבד ##
המעבד הוא הרכיב שאחראי על ניהול הזיכרון. הוא מסוגל לעשות פעולות בסיסיות עם הזיכרון כגון: חיבור, חיסור, כפל.  
המעבד מסוגל לקרוא תוכנית מהזיכרון ולהבין מה היא אומרת לפי מה שהוגדר לו. לדוגמה. הוגדר לו ש3 הביטים הראשונים הם הפקודה ושני הבתים שלאחר מכן הם המספרים עליהם הפקודה עובדת.  
נניח והוגדר שהפקודה לחיבור הביטים היא 101.  
נסתכל על הפעולה:  
```math
1|0|1|0|0|1|1|0|1|0|0|1|0|0|0|0|1|0|0
```
נחלק את הפעולה לפי מה שהגדרנו
|פעולה|מספר ראשון|מספר שני|
|--------|------------|-----|
|101|00110100|10000100|
|חיבור|34|84|

והתוצאה תהיה חיבור של 34 ו84, כלומר 118.  
### אסמבלי ###
כמו שאנחנו יכולים לראות, הדרך של לכתוב בשפת מכונה היא ממש לא נוחה, היה הרבה יותר קל לכתוב לדוגמה:  
```ADD 34 84```
ושיעבור מישהו ויתרגם לנו את כל הפקודות לשפת מכונה.  
תוכנה כזאת קיימת לנו. כותבים את אותם פקודות שהמעבד עושה רק בשפה שיותר נוחה לנו (לשפה זו קוראים אסמבלי), על התוכנה שאנחנו כותבים עוברת תוכנה שמתרגמת את הפקודות שכתבנו לשפת מכונה(שהמעבד יודע לקרוא).  

### שפה עילית ###
לכל משפחת מעבדים יש פקודות שונות, ולכן אם כותבים בשפת מכונה יש צורך לכתוב לכל משפחת מעבדים את התוכנה מחדש.  
בשביל לפתור בעיה זאת המציאו את השפות העיליות.  
השפות העיליות הם לא תרגום ישיר של שפת המכונה (לעומת אסמבלי שהיא תרגום ישיר) אלא שפה שהרבה יותר דומה לשפת בני האדם.  
את השפה הזאת המעבד אינו יודע לקרוא ולכן עוברת על התוכנה שבכתבנו בשפה עילית תוכנה שנקראת קומפיילר (הקומפיילר נעזר בלינקר עליו נלמד בעתיד). הקומפיילר יודע לתרגם את השפה העילית לכל שפות המכונה של כל משפחות המעבדים.  


כשאר אנחנו כותבים תוכנה. יהיו לנו שני קבצים. קובץ הקוד (source) וקובץ ההרצה (executable).  

קובץ הקוד הוא הקובץ בו כתוב הקוד בשפה העילית (הקובץ אותו אנחנו יצרנו), קובץ ההרצה הוא הקובץ שאותו ניתן להריץ (הקובץ שהקומפיילר יצר).

#### שגיאות בקוד #####
לקוד יכולים להיות כמה סוגי שגיאות.
* שגיאה תחבירית - Syntax error
* שגיאה לוגית

##### שגיאה תחבירית #####
שגיאה תחבירית היא שגיאה שהקומפיילר מוצא כאשר הוא לא מבין את הפקודה שהוא מנסה להמיר.  
לדוגמה אם במקום לכתוב  
```add 33 34```  
כתבנו  
```ad 33 35```  
הקומפיילר אינו יודע מה משמעות ה`ad` ולכן יזרוק שגיאה.  

##### שגיאה לוגית #####
שגיאה לוגית היא שגיאה שלא מקריסה את התוכנית אך גורמת לתוכנית לא לפעול כמו שהיינו רוצים.  
לדוגמה אם היינו רוצים לבדוק אם a גדול מb ונתבלבל בין הסימנים < ל>.  
במקום לכתוב `a>b` נכתוב `a<b`.   

## עורך ##
עורך היא תוכנה בה ניתן לכתוב את הקוד בצורה נוחה.
